Finanzsektorentwicklung: Förderung wachstums- und exportorientierter kleiner und mittlerer Unternehmen (KMU) in Ruanda

Im Rahmen des Vorhabens "Förderung wachstums- und exportorientierter kleiner und mittlerer Unternehmen (KMU)" soll das Angebot an bedarfsgerechten Finanzdienstleistungen für wachstums- und exportorientierte KMU (Zielgruppe) in Ruanda, als wichtiger Treiber der wirtschaftlichen Stabilität und Entwicklung Ruandas, verbessert und damit ein Beitrag zur Verbreiterung und Vertiefung des Finanzsektors geleistet werden (FZ-Modulziel). Das Vorhaben trägt so zur Sicherung und Steigerung von qualifizierter Beschäftigung und Einkommen (EZ-Programmziel ) und damit zur Armutsreduzierung bei (übergeordnetes entwicklungspolitisches Ziel). Für das Vorhaben steht ein FZ-Zuschuss in Höhe von EUR 8,5 Mio. zur Verfügung. Davon sollen EUR 6 Mio. durch den Projektträger Development Bank of Rwanda (BRD) als Darlehen an ausgewählte Partnerfinanzinstitutionen (PFI) ausgereicht und für die Vergabe von Krediten an wachstums- und exportorientierte KMU verwendet werden (Komponente 1). Mit einer Begleitmaßnahme in Höhe von EUR 2,5 Mio. sollen der Projektträger und die Partnerfinanzinstitutionen beim Aufbau einer entsprechenden Produktpalette unterstützt werden (Komponente 2). Durch das ruandische Handelsministerium Ministry of Trade and Industry (MINICOM) und die BRD als Projektträger werden zusätzlich RWF 1,0 Mio. für das Vorhaben zur Verfügung gestellt (Eigenbeitrag). Aufgrund der Neuartigkeit des Vorhabens beabsichtigen wir eine bis zu zwölfmonatige Pilotphase vorzuschalten, in deren Verlauf die Projektkonzeption überprüft und gegebenenfalls angepasst wird. Die Pilotphase dient gleichermaßen dazu, die Indikatoren zu validieren. Nach Abschluss der Pilotphase soll das Vorhaben auf weitere Partnerfinanzinstitutionen ausgedehnt werden. Bei positivem Verlauf des Vorhabens rechnen wir mittelfristig mit einem Bedarf an zusätzlichen FZ-Mitteln in Höhe von 15 Mio. EUR (Vorratsprüfung).

Umwelt- und Sozialverträglichkeit

Die Finanzierung wurde entsprechend der Nachhaltigkeitsrichtlinie der KfW Entwicklungsbank in die Umwelt- und Sozialrisikokategorie FI/C eingeordnet, da durch die Finanzierung voraussichtlich keine oder nur geringe nachteilige Auswirkungen und Risiken für Umwelt und soziale Belange entstehen. Es sind keine besonderen Umwelt- und Sozialmanagementmaßnahmen seitens des Finanzintermediärs erforderlich. Der Finanzintermediär wurde jedoch verpflichtet, adäquate Beschwerdemöglichkeiten zu schaffen und die KfW über umwelt- und sozialrelevante besondere Vorkommnisse zu informieren, sofern sich diese im Rahmen einer Finanzierung mit KfW-Mitteln ereignet haben.

Land / Region / Institution Ruanda Nummer 32203 Schwerpunkt Wirtschaft und Finanzsektor Sektor 24030 - Finanzintermediäre des formellen Sektors USV-Kategorie FI/C Finanzierungsinstrument Zuschuss / Darlehen aus Haushaltsmitteln Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 8,5 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner DEVELOPMENT BANK OF RWANDA LTD (BRD) Zuständige Abteilung Zentralafrika
